# 研究活動を行う上で  
研究を行う上で把握しておいてほしいことを簡単に記載します。  
  
## 情報収集  
研究は調査とトライアル&エラーの繰り返しです。  
まず先行事例に倣った情報収集が大事になります。  
主に論文からの収集と技術ブログ等がありますが、どちらにせよ、どう検索するか、という能力が地味に大切になってきます。  
  
### 論文収集  
研究課題を決めたり、解決法を探したりするのに  
  
* どういった課題が存在するか  
* 周囲の研究者はどのような手法で課題を解決しているか  
  
といった情報が大事になりますが、最新の研究結果は論文という形で出版されるため、論文からの情報収集が必要になります。  
google scholarで検索ワードを入れると、分野に関係した論文が一覧表示されるので積極的に活用していきましょう。引用数が多い論文は多くの研究者に引用されている論文なため、重要な技術であることが多いです。  
  
論文は英語です。英語が苦手な場合は、積極的にgoogle翻訳を使っていきましょう（数年前からニューラルネットが導入され、精度が飛躍的に向上しています）  
  
専門用語の訳などはなかなか難しいですが、英語がネックで作業が進まないよりは断然ましです。  
  
### 技術ブログ, プログラム  
機械学習を筆頭にプログラム系のチュートリアル、自作プログラムはインターネット上にたくさん存在します  
* Qiita  
日本語で様々な分野の有志の投稿が載っています。実際にどういう操作を行うかが例題付きで細かく存在しているため、非常にわかりやすいものが多いです  
* github  
gitの項で述べていますが、多くのエンジニアがgithubにプログラムを公開していて、ユーザーは git clone URL の1行のコマンドのみでプログラムをダウンロード、利用可能です。  
多くのものにはサンプルもついているため、積極的に利用していきましょう。  
  
  
## データ管理  
データは必ずバックアップを取りましょう。  
サーバ上のデータはcronというシステムでバックアップされていますが、自分のまとめたドキュメントなどを管理できるのは自分だけです。  
(過去に提出直前にデータが消えた、等の例もあるそうです)  
### googleドライブでの管理
大学によってはgoogleドライブ（クラウド）の容量が無制限 で使えます。基本的に手動のバックアップはそのうち面倒になり忘れます。下記の方法でクラウド連携すると自動でバックアップできます積極的に活用していきましょう。

#### 手続き
1. [backup and syncというソフト](https://www.google.com/intl/ja_ALL/drive/download/backup-and-sync/)をダウンロード  
1. 同期ディレクトリに同期したいデータを置くディレクトリをおく  

googledriveディレクトリに入れたファイルをクラウドに反映させることができます。  
普段からこのディレクトリ内で作業することで、保存した内容をすぐにクラウドに反映→別PCにも反映させることが可能です。  

この無制限のアカウントは簡単な手続きすると卒業してからも使えますので、持っておといて損はないと思います。  
![drive](../data/drive.PNG)  
  
#### 厳重なバックアップには
正式には最近は大事なファイルは以下のように2重でバックアップを取ることが推奨されているようです  
* 本データ  
* クラウド環境: 常に更新  
* ローカルのデバイス(外付けHDDなど): 定期的に更新  


### メールの返信
「目上の人だし返さないのは失礼なような、でもすべて返すのも難しい」という状況になると思います。全てに返せるのが一番よいですが、一応返信の目安を記しておきます。  

* 宛先の区分  
宛先には、以下の三種類が存在します。自分がどの区分に入っているかはメールの頭で確認できます。  
    * To: 直接本人にあてたメール  
    ここに入っていると本文冒頭に名前がつくことが多いので、直接本人に向けた内容という意味合いになります。  
    * cc（カーボンコピー）: ついでに読んでおいてね、程度なので返信しなくても大丈夫です。  
    * bcc: 何らかの理由で宛先に表示させないときに使用されます。  
  
* 論文共有  
論文の添付なんかはToに入っていても無理に返信しなくてもいいですが、概要だけでも読んで返信すると喜ばれます。「勉強させていただきます」みたいな返しでもいいかもしれません。  
  
* 返信が必要な話  
日程に関することなど、「読んでいないと特定の場面で困る話」については読んだことを先生が認識してほしい内容になります。確実に返信するようにしましょう。  

  
# スケジュール管理  
googleカレンダーで全体のスケジュールを管理しています。  
自分の個人アカウントに自分のアカウントの予定を入れておくと、自身の予定と色分けして表示できます。  
アプリを入れておくとスマホ、pcで予定を共有できますので、色々な場面で管理がしやすくなると思います。


